%% Font size %%
\documentclass[11pt]{article}

%% Load the custom package
\usepackage{Mathdoc}

%% Numéro de séquence %% Titre de la séquence %%
\renewcommand{\centerhead}{Dérivation - Calculs de Dérivées}

%% Spacing commands %%
\renewcommand{\baselinestretch}{1} \setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{exercice}[1]
Pour chacune des fonctions suivantes, déterminer l'expression de sa fonction dérivée.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item $g(x)=x^2+2x+10$
\item $h(x)=-2x^3-6x^2-3x-6$
\item $l(x)=-4x^2-2x+4$
\item $m(x)=-2x^3+5x^2-10x+9$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[2]
Pour chacune des fonctions suivantes, déterminer l'expression de sa fonction dérivée.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item $f(x)=\dfrac{x}{8}+\dfrac{1}{5}$
\item $g(x)=\dfrac{4x^3}{9}+\dfrac{8x^2}{9}+\dfrac{2x}{3}+\dfrac{7}{10}$
\item $h(x)=\dfrac{x^2}{6}+\dfrac{7x}{10}+\dfrac{8}{9}$
\item $m(x)=\dfrac{x^3}{4}+\dfrac{2x^2}{3}+\dfrac{3x}{4}+\dfrac{7}{8}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[2]
Pour chacune des fonctions suivantes, déterminer l'expression de sa fonction dérivée.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item $g(x)=-9{,}3x^2+5{,}4x-4{,}4$
\item $h(x)=1{,}3x^3-0{,}3x^2+7{,}5x-4{,}8$
\item $l(x)=1{,}3x^2-6{,}5x+7$
\item $m(x)=-8{,}5x^3+8{,}1x^2+2{,}3x-2{,}1$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[2]
Pour chacune des fonctions suivantes, déterminer l'expression de sa
fonction dérivée.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item $f(x)=-2x+\dfrac{2}{x}$.
\item $f(x)=-\dfrac{5}{x}-4x^{2}-4x$.
\item $f(x)=2x^{2}-5x-3+\dfrac{2}{x}$.
\item $f(x)=-\dfrac{5}{x}-3x^{2}-3x+5$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[3]
Pour chacune des fonctions suivantes, déterminer l'expression de sa
fonction dérivée en utilisant la formule de dérivation d'un produit.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
	\item $f(x)=-2((-6)-7x)x^2$ 
	\item $g(x)=\dfrac{2x+1}{x}$ 
	\item $h(x)=\dfrac{4-5x}{x}$ 
	\item $l(x)=3(4-9x)x^2$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\end{document}
