%% Font size %%
\documentclass[11pt]{article}

%% Load the custom package
\usepackage{Mathdoc}

%% Numéro de séquence %% Titre de la séquence %%
\renewcommand{\centerhead}{Proportionnality - Vocabulary Memo}

%% Spacing commands %%
\renewcommand{\baselinestretch}{1} \setlength{\parindent}{0pt}


\begin{document}

\section{Generalities, Definitions}

\textbf{Proportional relationship :} Relation proportionnelle. \\
\textbf{Constant of proportionality :} Coefficient de proportionnalité.

\section{Table of Proportionality}

\textbf{Table of proportionality :} Tableau de proportionnalité. \\
\textbf{Rows :} Lignes. \\
\textbf{Columns :} Colonnes. \\
\textbf{Constant of proportionality :} Coefficient de proportionnalité.

\section{Cross-Multiplication}

\textbf{Table of proportionality :} Tableau de proportionnalité. \\
\textbf{Cross product method :} Méthode du produit en croix.


\section{Solving a Proportionality Problem}

\textbf{Table of proportionality :} Tableau de proportionnalité. \\
\textbf{Cross product method :} Méthode du produit en croix.

\begin{multicols}{2}
\section{Maths Memo}

\begin{itemize}
\item \textbf{Proportional / Not proportional}\\ \textit{Proportionnel / Non proportionnel}
\item \textbf{Table of values} -- \textit{Tableau de valeurs}
\item \textbf{Multiply} -- \textit{Multiplier}
\item \textbf{Divide} -- \textit{Diviser}
\item \textbf{Price} -- \textit{Prix}
\item \textbf{Quantity} -- \textit{Quantité}
\item \textbf{Per} -- \textit{Par}
\item \textbf{For each} -- \textit{Pour chaque}
\end{itemize}

\section{Classroom English Memo}

\begin{itemize}
\item \textbf{Complete the table.} -- \textit{Complète le tableau.}
\item \textbf{Is it proportional?} -- \textit{Est-ce proportionnel ?}
\item \textbf{What is the constant?} -- \textit{Quel est le coefficient ?}
\item \textbf{Explain your method.} -- \textit{Explique ta méthode.}
\item \textbf{Missing values} -- \textit{Valeurs manquantes}
\item \textbf{Work in pairs.} -- \textit{Travaillez par deux.}
\item \textbf{Full sentence.} -- \textit{Phrase complète.}
\item \textbf{How much does it cost ?} -- \textit{Combien cela coûte?}w
\item \textbf{Check your answer.} -- \textit{Vérifie ta réponse.}
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{document}
